[
    {
        "question": "গোঁফ-খেজুরে- এই বাগধারাটির অর্থ কী?",
        "answer": "নিতান্ত অলস",
        "explanation": " গোঁফ খেজুরে শব্দের অর্থ নিতান্ত অলস। কিন্তু ব্যাধিকরণ বহুব্রীহি সমাসের গোঁফে খেজুর যার ব্যাসবাক্যে কি নিতান্ত অলসের সাথে কোনো সম্পর্ক খুঁজে পাওয়া যায়? প্রকৃতপক্ষে ‘গোঁফ খেজুরে শব্দটি মধ্যপদলোপী বহুব্রীহি সমাস এবং এর ব্যাসবাক্য হলো গোঁফে খেজুর পরে থাকলেও খায় না যে। এখন আমরা দেখতে পাচ্ছি এ ব্যাসবাক্যটি মধ্যপদলোপী বহুব্রীহি সমাসের সকল শর্ত পূরণ করছে এবং এর অর্থ নিতান্ত অলসকেও যথার্থতা দান করেছে।",
        "options": [
            "আরামপ্রিয়",
            "উদাসীন",
            "নিতান্ত অলস",
            "পরমুখাপেক্ষী"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন দুটি অঘােষ ধ্বনি?",
        "answer": "চ ছ",
        "explanation": " অঘোষ কানি কোনো কোনো ধ্বনি উচ্চারণরে সময় স্বরতন্ত্রী অনুরণতি হয় না। তখন মনটিরি উচ্চারণ গাম্ভীর্যহীন ও মৃদু হয়। এরূপ ধ্বনিকে বলা হয় অঘোষ ধ্বনি Unvoiced ঘুমেন। কয ইত্যাদি। ঘোষ ধ্বনি ধ্বনি উচ্চারণরে সময় স্বরতন্ত্রী অনুরণতি হলে ঘোষ ধ্বনি Voiced হয়। যমেন গ ঘ ইত্যাদি।",
        "options": [
            "চ ছ",
            "ড ঢ",
            "ভ ব",
            "দ ধ"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন বাক্যে ঢাক গুড়গুড় প্রবাদটির বিশেষ অর্থ প্রকাশ পেয়েছে?",
        "answer": "ঢাক গুড়গুড় করে কী লাভ, আসল কথাটি বল",
        "explanation": " “ঢাক গুড়গুড় করে কী লাভ, আসল কথাটি বল” বাক্যেঢাক গুড়গুড়’ প্রবাদটির বিশেষ অর্থ প্রকাশ পেয়েছে।",
        "options": [
            "ঢাল্টা গুড়গুড় করে কী লাভ, কাজে লেগে যাও",
            "ঢাক গুড়গুড় করে কী লাভ, আসল কথাটি বল",
            "ঢাঢ়া গুড়গুড় করে কী লাভ, কী খাবে বল",
            "ঢাল্টা গুড়গুড় করে কী লাভ, নিজের পায়ে দাঁড়াও"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "” বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়ের কৃষ্ণকান্তের উইল উপন্যাসের প্রধান দুটি চরিত্রের নাম–“",
        "answer": "গােবিন্দলাল ও রােহিনী",
        "explanation": " কৃষ্ণকান্তের উইল বাংলা সাহিত্যের প্রাণপুরুষ বঙ্কিমচন্দ্র চট্টোপাধ্যায় রচিত একটি বাংলা উপন্যাস। উপন্যাসটি ১৮৭৮ সালে প্রথম প্রকাশিত হয়। রোহিনী, ভ্রমর এবং গোবিন্দলালের ত্রিভুজ প্রেমের কাহিনী বর্নিত হয়েছে কৃষ্ণকান্তের উইল উপন্যাসে। সামাজিক উপন্যাস। ১৮৮২ ও ১৮৮৪ সালে বঙ্গদর্শন পত্রিকার বিভিন্ন সংখ্যায় প্রকাশিত হয়।",
        "options": [
            "নগেন্দ্রনাথ ও কুন্দনন্দিনী",
            "মধুসূদন ও কুমুদিনী",
            "গােবিন্দলাল ও রােহিনী",
            "সুরেশ ও অচলা"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন বাক্যে সমুচ্চয়ী অব্যয় ব্যবহৃত হয়েছে?",
        "answer": "লেখাপড়া করাে, নতুবা ফেল করবে",
        "explanation": " লেখাপড়া করাে, নতুবা ফেল করবে বাক্যে সমুচ্চয়ী অব্যয় ব্যবহৃত হয়েছে।সমুচ্চয়ী অব্যয়: যে অব্যয় পদ একটি বাক্যের সঙ্গে অন্য একটি বাক্যের অথবা বাক্যস্থিত একটি পদের সঙ্গে অন্য একটি পদের সংযোজন বিয়োজন বা সংকোচন ঘটায় তাকে সমুচ্চয়ী অবায় বা সম্বন্ধসূচক অব্যয় বলে। যেমন এবং ও কিংবা তবু প্রভৃতি।",
        "options": [
            "ধন অপেক্ষা মান বড়",
            "তােমাকে দিয়ে কিছু হবে নারায়ণ",
            "ঢং ঢং ঘণ্টা বাজে",
            "লেখাপড়া করাে, নতুবা ফেল করবে"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন সালে রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের জন্ম শতবার্ষিকী পালিত হয়?",
        "answer": "খ ১৯৬১ সালে",
        "explanation": " রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের জন্ম ১৮৬১ সালে। কোন সালে রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের জন্ম শতবার্ষিকী পালিত হয় ১৯৬১ সালে। রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর সালে প্রথম কাব্যগ্রন্থ রচনা করেন ১৮৮০ সালে রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের প্রথম প্রকাশিত উপন্যাসের নাম- বৌঠাকুরানির হাট। ভানুসিংহ কার ছদ্মনাম রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর।",
        "options": [
            "ক ১৯৫১ সালে",
            "খ ১৯৬১ সালে",
            "গ ১৯৭১ সালে",
            "ঘ ১৯৮১ সালে"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ইসলামের ইতিহাস ও ঐতিহ্য কোন কাব্যের উপজীব্য?",
        "answer": "সাত সাগরের মাঝি- ফররুখ আহমদ",
        "explanation": " সাত সাগরের মাঝি কবি ফররুখ আহমদের একটি কাব্যগ্রন্থ। এতে স্থান পাওয়া একটি কবিতার নামও সাত সাগরের মাঝি। ১৯৪৪ সালের ডিসেম্বর মাসে বইটি প্রকাশিত হয়। এই বইয়ের ১১৯টি কবিতার মধ্যে উল্লেখযোগ্য হচ্ছে পাঞ্জেরী সিন্দবাদ আকাশ নাবিক, ডাহুক, এই সব রাত্রি ইত্যাদি। বইটি উৎসর্গ করা হয় কবি আল্লামা ইকবালের প্রতি। বইটিতে পুনর্জাগরণের বাণী উচ্চারিত হয়েছে।",
        "options": [
            "জিঞ্জীর- কাজী নজরুল ইসলাম",
            "সাত সাগরের মাঝি- ফররুখ আহমদ",
            "দিলরুবা – আবদুল কাদির",
            "নূরনামা- আবদুল হাকিম"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "যা পূর্বে ছিল এখন নেই—এক কথায় কী হবে?",
        "answer": "ভূতপূর্ব",
        "explanation": " অভিধানমতে ভূতপূর্ব শব্দের অর্থ আগেকার পূর্বে ছিল কিন্তু এখন নেই এমন। সুতরাং বিশেষণ হিসেবে ব্যবহৃত প্রাক্তন শব্দের অর্থ ভূতপূর্ব বা প্রাক্তন শিক্ষার্থী নয়, এর অর্থ আগে ছিল কিন্তু এখন নেই এমন। যে কেউ প্রান্ত হতে পারে এবং কে প্রাজন তা প্রাক্তন শব্দের সঙ্গে উল্লেখ করতে হয়।",
        "options": [
            "অপূর্ব",
            "অদৃষ্টপূর্ব",
            "গ অভূতপূর্ব",
            "ভূতপূর্ব"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "অনল প্রবাহ রচনা করেন",
        "answer": "সৈয়দ ইসমাইল হােসেন সিরাজী",
        "explanation": " “অনল প্রবাহ রচনা করেন সৈয়দ ইসমাইল হোসেন সিরাজী (১৮৮০-১৯৩১)।তিনি ছিলেন একজন বাঙালি লেখক ও কবি। তিনি ১৯৪২০ শতকে বাঙালি মুসলিম পুনর্জাগরণের প্রবক্তাদের একজন। তিনি মুসলিমদের জন্যে বিজ্ঞানসাধনা মাতৃভাষাচর্চা নারীদের শিক্ষা এসবের পক্ষে লেখালেখি করেন। তার অনল, প্রবাহ কাব্যগ্রন্থটি সরকার রাজেয়াপ্ত করে এবং তিনি কারাবন্দী হন।”",
        "options": [
            "সৈয়দ ইসমাইল হােসেন সিরাজী",
            "মােজাম্মেল হক",
            "এয়াকুব আলী চৌধুরী",
            "মুনিরুজ্জামান ইসলামাবাদী"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন বাক্যে সমাপিকা ক্রিয়া ব্যবহৃত হয়েছে?",
        "answer": "আমি ভাত খেয়ে স্কুলে যাব",
        "explanation": " সমাপিকা ক্রিয়া যে ক্রিয়াপদ দ্বারা বাক্যের (মনোভাব সম্পূর্ণ অর্থ প্রকাশ পায় তাকে সমাপিকা ক্রিয়া বলে। যেমন ছেলেরা বন খেলছে। এ বাকো ক্রিয়াপদ দ্বারা বাক্যের সম্পূর্ণ অর্থ প্রকাশ পেয়েছে। অসমাপিকা ক্রিয়া যে ক্রিয়াপদ দ্বারা বাক্যের পরিসমাপ্তি ঘটে না। বক্তার আরো কিছু বেলার থাকে তাকে অসমাপিকা ক্রিয়া বলে। যেমন প্রভাতে সূর্য উঠলে। আমরা হাতমুখ ধুয়ে। এখানে উঠনে এবং দুয়ে ক্রিয়াপদগুলো দ্বারা। কথা শেষ হয়নি। সুতরাং উঠলে এবং দুয়ে পদ দুটোকে অসমাপিকা ক্রিয়া বলে।",
        "options": [
            "আমি ভাত খাচ্ছি",
            "আমি ভাত খেয়ে স্কুলে যাব",
            "আমি দুপুরে ভাত খাই",
            "তাড়াতাড়ি ভাত খেয়ে ওঠো"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জীবনানন্দ দাশের রচিত কাব্যগ্রন্থ",
        "answer": "ধূসর পাণ্ডুলিপি",
        "explanation": " ধূসর পান্ডুলিপি কবি জীবনানন্দ দাশের দ্বিতীয় কাব্যগ্রন্থ। এই কাব্যগ্রন্থটি ১৯৩৬ খ্রিষ্টাব্দে (১৩৪৩ বঙ্গাব্দ) ভারতে প্রকাশিত হয়। জীবনানন্দ এই বইটি কবি বুদ্ধদেব বসুকে উৎসর্গ করেন।",
        "options": [
            "ধূসর পাণ্ডুলিপি",
            "নাম রেখেছি কোমল গান্ধার",
            "একক সন্ধ্যায় বসন্ত",
            "অন্ধকারে একা"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "” বন্যেরা বনে সুন্দর, শিশুরা মাতৃক্রোড়ে- এ উক্তিটির প্রকৃত তাৎপর্য হচ্ছে–“",
        "answer": "জীবমাত্রই স্বাভাবিক অবস্থানে সুন্দর",
        "explanation": " বন্যেরা বনে সুন্দর, শিশুরা মাতৃক্রোড়ে’ এ উক্তিটির প্রকৃত তাৎপর্যহচ্ছে — জীবমাত্রই স্বাভাবিক অবস্থানে সুন্দর। বন্যেরা বনে সুন্দর শিশুরা মাতৃক্রোড়ে সঞ্জীবচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়,",
        "options": [
            "আদিবাসী মানুষ অরণ্য জনপদে বাস করে",
            "বনের পশু বনে থাকতেই ভালবাসে",
            "জীবমাত্রই স্বাভাবিক অবস্থানে সুন্দর",
            "প্রকৃতির রূপ-সৌন্দর্য আদি ও অকৃত্রিম"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন বাক্যে নাম পুরুষের ব্যবহার করা হয়েছে?",
        "answer": "ওরা কী করে?",
        "explanation": " ‘ওরা কী করে?” বাক্যে নাম পুরুষের ব্যবহার করা হয়েছে ।নামপুরুষ : বাক্যে বক্তা অনুপস্থিত যেসব ব্যক্তি, বস্তৃত বা প্রাণীর উল্লেখ করেন, তাদের নামপুরুষ বলে। অর্থাৎ, বক্তার সামনে নেই এমন যা কিছুর কথা বক্তা বাক্যে বলেন, সবগুলোই নামপুরুষ। নাম পুরুষের সর্বনামের রূপ হলো সে, তারা, তাহারা, তাদের, তাহাকে, তিনি তাঁকে তাঁরা, তাঁদের ইত্যাদি।",
        "options": [
            "ওরা কী করে?",
            "আপনি আসবেন",
            "আমরা যাচ্ছি",
            "তােরা খাসনে"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মধ্যপদলােপী কর্মধারয়ের উদাহরণ কোনটি?",
        "answer": "হাসিমাখা মুখ – হাসিমুখ",
        "explanation": " মধ্যপদলোপী কর্মধারয়: যে কর্মধারয় সমাসে ব্যাসবাক্যের মধ্যপদের লোপ হয়, তাকে মধ্যপদলোপী কর্মধারয় সমাস বলে। যেমন: সিংহ চিহ্নিত আসন= সিংহাসন, সাহিত্য বিষয়ক সভা সাহিত্যসভা, স্মৃতি রক্ষার্থে সৌধ= স্মৃতিসৌধ, ব্রাহ্মণ ধর্মীয় প্রধান পুরোহিত= ব্রাহ্মণ পুরোহিত, জগতের রক্ষাকারী ঈশ্বর= জগদীশ্বর, সূর্য উদয়কালীন মন্ত্র= সূর্যযন্ত্র, মৌ ভর্তি চাক= মৌচাক, গাছকদম= গাছে ফুটিত কদম, সন্ধিগীত= সন্ধি যোগঘটানো গীত কাঁচা অবস্থায় কলা= কাঁচকলা।চিকিৎসাশাস্ত্র=চিকিৎসা বিষয়ক শাস্ত্র",
        "options": [
            "ঘর থেকে ছাড়া – ঘরছাড়া",
            "অরুণের মত রাঙ্গা – অরুণরাঙা",
            "হাসিমাখা মুখ – হাসিমুখ",
            "ক্ষণ ব্যাপিয়া স্থায়ী – ক্ষণস্থায়ী"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“শৈবাল দীঘিরে বলে উচ্চ করি শির,",
        "answer": "অকৃতজ্ঞতা",
        "explanation": " শৈবাল দীঘিরে কহে উচ্চ করি শির, লিখে রেখ, এক বিন্দু দিলেম শিশির।- এ অংশটুকুর মূল প্রতিপাদ্য অকৃতজ্ঞতা",
        "options": [
            "\nলিখে রেখ, এক ফোঁটা দিলেম শিশির।",
            "\nএ অংশটুকুর মূল প্রতিপাদ্য”",
            "প্রতিদান",
            "প্রত্যুৎপকার"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি ঐতিহাসিক নাটক?",
        "answer": "রক্তাক্ত প্রান্তর",
        "explanation": " রক্তাক্ত প্রান্তর (১৯৬২); পানিপথের তৃতীয় যুদ্ধের কাহিনী এর মূল উপজীব্য। এতে তিনি যুদ্ধবিরোধী মনোভাব প্রকাশ করেন। নাটকটির জন্য তিনি ১৯৬২ সালে বাংলা একাডেমি পুরস্কার পান।",
        "options": [
            "শর্মিষ্ঠা",
            "রাজসিংহ",
            "পলাশীর যুদ্ধ",
            "রক্তাক্ত প্রান্তর"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মাইকেল মধুসূদন দত্তের দেশ প্রেমের প্রবল প্রকাশ ঘটেছে",
        "answer": "সনেটে",
        "explanation": " মাইকেল মধুসূদন দত্তের দেশপ্রেম প্রবল প্রকাশ ঘটেছে সনেটে। বাংলা ভাষায় প্রথম সনেট রচনার কৃতিত্ব মাইকেল মধুসূদন দত্তের সনেটকে বাংলায় চতুর্দশপদী নাম মহাকবি মাইকেল মধুসূদন’ই দিয়েছিলেন। বাংলা সনেট (চতুর্দশপদী) এর সার্থক স্রষ্টা কবি মধুসূদন দত্ত ১৮৬৫ খ্রীষ্টাব্দে ফ্রান্সের ভার্সাই নগরীতে অবস্থানকালেই ইতালির কবি পেত্রার্কের সনেট থেকে অনুপ্রাণিত হয়ে প্রথম বাংলা সনেটের দিগন্ত উন্মোচন করেন। ১৮৬৬ খ্রীষ্টাব্দে কবির চতুর্দশপদী কবিতাগুলি গ্রন্থাকারে প্রকাশিত হয়। এই কবিতাগুলিতে কবি চিত্তের বাকুলতা স্বদেশ প্রেমিকতা ও আবেগ ধ্বনিত হয়েছে।",
        "options": [
            "মহাকাব্যে",
            "নাটকে",
            "পত্রকাব্যে",
            "সনেটে"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মােসলেম ভারত নামক সাহিত্য পত্রিকার সম্পাদক ছিলেন",
        "answer": "মােজাম্মেল হক",
        "explanation": " মোজাম্মেল হক – ‘মোসলেম ভারত’ নামক সাহিত্য পত্রিকার সম্পাদক ছিলেন। মোসলেম ভারত একটি মাসিক সাহিত্য পত্রিকা ছিল। ১৯২০ সালে ভারতবর্ষে ব্রিটিশ শাসনামলের সময় এই পত্রিকা প্রকাশিত হয়। পত্রিকার নামে মুসলিম শব্দ থাকলেও এতে অন্যান্য ধর্মের লেখকদের রচনাও প্রকাশিত হত। পত্রিকার প্রচ্ছদে ইসলামি শিল্পকলা তুলে ধরা হত। এছাড়াও প্রচ্ছদে রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের নিম্নোক্ত বাণী উৎকীর্ণ ছিল: মানব সংসারে জ্ঞানালোকের দিয়ালি উৎসব চলিতেছে। প্রত্যেক জাতি আপনার আলোটীকে বড় করিয়া জ্বালাইলে তবে সকলে মিলিয়া এই উৎসব সমাধা হইবে।”",
        "options": [
            "মীর মশাররফ হােসেন",
            "মুন্সী রেয়াজদ্দীন আহমদ",
            "মােজাম্মেল হক",
            "রেয়াজুদ্দীন আহমদ মাশহাদী"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলা বানান রীতি অনুযায়ী একই শব্দের কোন দুটি বানানই শুদ্ধ?",
        "answer": "হাতি হাতী",
        "explanation": " বাংলা বানান রীতি অনুযায়ী একই শব্দের দুটি বানানই শুদ্ধ: হাতি, হাতী [বিশেষ্য পদ] হস্তী, বারণ, কুঞ্জর, (ব্যঙ্গে) অতিশয় স্থূলকায় ব্যক্তি।",
        "options": [
            "হাতি/ হাতী",
            "নারি/নারী",
            "জাতি/ জাতী",
            "দাদি/দাদী"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মানিক বন্দ্যোপাধ্যায়ের পদ্মানদীর মাঝি নামক উপন্যাসের উপজীব্য",
        "answer": "জেলে-জীবনের বিচিত্র সুখ-দুঃখ",
        "explanation": " চরবাসীদের দুঃখী-জীবন ‘পদ্মানদীর মাঝি নামক উপন্যাসের উপজীব্য।পদ্মানদীর মাঝি উপন্যাসের পটভূমি বাংলাদেশের বিক্রমপুর ফরিদপুর অঞ্চল। এই উপন্যাসের দেবীগঞ্জ ও আমিনবাড়ি পদ্মার তীরবর্তী গ্রাম। উপন্যাসে পদ্মার তীর সংলগ্ন কেতুপুর ও পার্শ্ববর্তী গ্রামের পদ্মার মাঝি ও জেলেদের বিশ্বস্ত জীবনালেখ্য চিত্রিত হয়েছে। পদ্মা বাংলাদেশের অন্যতম প্রধান নদী। এর ভাঙন প্রবণতা ও প্রলয়ংকরী স্বভাবের কারণে একে বলা হয় ‘কীর্তিনাশা’ বা রাক্ষুসী পদ্মা। এ নদীর তীরের নির্দিষ্ট কোন সীমারেখা নেই। শহর থেকে দূরে এ নদী এলাকার কয়েকটি গ্রামের দীন-দরিদ্র জেলে ও মাঝিদের জীবনচিত্র এতে অঙ্কিত হয়েছে। জেলেপাড়ারর মাঝি ও জেলেদের জীবনের সুখ-দুঃখ, হাসি-কান্না অভাব-অভিযোগ যা কিনা প্রকৃতিগতভাবে সেই জীবনধারায় অবিচ্ছেদ্য অঙ্গ তা এখানে বিশ্বস্ততার সাথে চিত্রিত হয়েছে। তাদের প্রতিটি দিন কাটে দীনহীন অসহায় আর ক্ষুধা-দারিদ্র্যের সাথে লড়াই করে। দুবেলা দুমুঠো খেয়ে-পরে বেঁচে থাকাটাই যেন তাদের জীবনের পরম আরাধ্য। এটুকু পেলেই তারা খুশি।",
        "options": [
            "মাঝি-মাল্লার সংগ্রামশীল জীবন",
            "জেলে-জীবনের বিচিত্র সুখ-দুঃখ",
            "চাষী-জীবনের করুণ চিত্র",
            "চরবাসীদের দুঃখী জীবন"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Select the answer of the word stagflagation",
        "answer": "Economic slow down",
        "explanation": " অর্থনৈতিক অবনতিকে Stagflation বলে",
        "options": [
            "Controlled prices",
            "Economic slow down",
            "A disintegrating",
            "Cultural dullness"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "What is the meaning of the word scuttle?",
        "answer": "abandon",
        "explanation": " Scuttle বলতে প্রস্থান করা বা ছেড়ে যাওয়া বোঝায়।",
        "options": [
            "to tease",
            "abandon",
            "pile up",
            "gossip"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "What is the meaning of the word stanch?",
        "answer": "put an end to",
        "explanation": " “Stanch অর্থ শেষ করা”",
        "options": [
            "to reinforce",
            "be weak",
            "smooth out",
            "put an end to"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "What is the meaning of the word belated?",
        "answer": "tardy",
        "explanation": " Belated এবং Tardy অর্থ দেরি",
        "options": [
            "complaining",
            "off hand",
            "weak",
            "tardy"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "What is the meaning of the word sequences?",
        "answer": "to follow",
        "explanation": " “Sequence বলতে একটি ধারা বোঝায়”",
        "options": [
            "to follow",
            "round up",
            "withdraw de",
            "question closely"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "What is the meaning of the word euphemism?",
        "answer": "in offensive expression",
        "explanation": " “Euphemism হচ্ছে শুনতে harsh কিছুকে polite কোনো expression দিয়ে প্রকাশ করা।”",
        "options": [
            "vague idea",
            "in offensive expression",
            "verbal play",
            "wise saying"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The Rainbow is–",
        "answer": "a novel by D. H. Lawrence",
        "explanation": " Rainbow D.H Lawrence এর লেখা একটি উপন্যাস",
        "options": [
            "a poem by Wordsworth",
            "a short story by Somerst Maugham",
            "a novel by D. H. Lawrence",
            "a verse by Coleridge bord"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Tom Jones by Henry Fielding was first published in– Tom Jones by Henry Fielding was first published in–",
        "answer": "1st half of 18th century",
        "explanation": " রচনাটি 1749 এ প্রকাশিত যা ১৮ শতকের প্রথম",
        "options": [
            "the 1st half of 19th century",
            "the 2nd half of 18th century",
            "1st half of 18th century",
            "the 2nd half of 19th century"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "The literary work Kubla Khan is—",
        "answer": "a verse by Coleridge",
        "explanation": " Kubla khan, S.T Coleridge এর লেখা একটি উপন্যাস",
        "options": [
            "a history by Vincent Smith",
            "a verse by Coleridge",
            "a drama by Oscar Wilde",
            "a short story by Somerset Maugham."
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "T. S. Eliot was born in–",
        "answer": "USA",
        "explanation": " T.S Elliot এর জন্ম আমেরিকায়",
        "options": [
            "Ireland",
            "England",
            "Wales",
            "USA"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "What was the real name of the great American short writer, O Henry?",
        "answer": "William Sydney Porter",
        "explanation": " “O Henry ছদ্মনামে লিখতেন William Sydney Porter”",
        "options": [
            "Samuel L. Clemens bris",
            "William Sydney Porter",
            "Fitz James O’Brten",
            "William Huntington Wright tos"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "” Anything Pernicious tends to injure or destroy. Something which has no such harmful effect is—-“",
        "answer": "innocuous",
        "explanation": " “এমন কিছু যার কোনো ক্ষতিকর দিক নেই তাকে innocuous বলে”",
        "options": [
            "innocuous",
            "innocent",
            "immaculate",
            "salutary"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Do not worry, English grammar is not – to understand. Which of the following does best fit in the blank space?",
        "answer": "too difficult",
        "explanation": " Too…to বলতে এতোই…যে বোঝানো হয়।",
        "options": [
            "so difficult",
            "very difficult",
            "too difficult",
            "difficult enough"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "We (not have) a holiday since the beginning of the year. Which of the following verb forras does best complete the above sentence?",
        "answer": "have not had",
        "explanation": " “Sincefor এর ব্যাবহার হলে বাক্যটিতে Present perfectPresent perfect continuous tense ব্যাবহার করা হয়”",
        "options": [
            "did not have",
            "have not had",
            "are not having",
            "had not had"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "If I were you, I (handle) the situation more carefully. Which of the following verb form does best complete the above sentence.",
        "answer": "would handle",
        "explanation": " if যুক্ত বাক্যে Past indefinite থাকলে হলে পরে would বসে।",
        "options": [
            "would handle",
            "will handle",
            "handled",
            "would have handled"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“Its time (you realize) your mistakes.",
        "answer": "you realized",
        "explanation": " “It’s timeit’s high time এর পরে past indefinite হয়”",
        "options": [
            "\n-Which of the following clause does best fit in the above sentence? “",
            "you realized",
            "that you realized",
            "you would realize"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“We have recently entered – an agreement with the Inland Co-operative Society.",
        "answer": "into",
        "explanation": " “কোনো কিছুর মধ্যে প্রবেশ বোজাতে enter into ব্যাবহার হয়”",
        "options": [
            "\n– Which of the following does best fit in the blank space?”",
            "no preposition",
            "upon",
            "in"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“The boy from the village said, “I starve than beg.”",
        "answer": "would rather",
        "explanation": " “Would rather দুটি ভিন্ন কাজের তুলনা করার জন্য ব্যাবহার করা হয়।”",
        "options": [
            "\n– Which of the following does best complete the above sentence?”",
            "better",
            "rather",
            "would rather"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "It is too difficult to tolerate bad temper for long. Which of the following phrase does replace tolerate in the above sentence?",
        "answer": "put up with",
        "explanation": " Put up with অর্থ সহ্য করা।",
        "options": [
            "cope with",
            "put up with",
            "stand up for",
            "pull on with"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "I have never seen such a slow coach like you. This small work has taken you three full months. What does the idiom a slow coach mean?",
        "answer": "a very lazy person",
        "explanation": " “Slow coach অর্থাৎ অলস ব্যাক্তি”",
        "options": [
            "an irresponsible person",
            "a careless person",
            "an unthoughtful person",
            "a very lazy person"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“যদি ",
        "answer": "-৯",
        "explanation": "9",
        "options": [
            "x",
            "³",
            "+",
            "h"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“একটি ১০,০০০ টাকার বিলের উপর এককালীন ৪০% কমতি এবং পরপর ৩৬% ও ৪%",
        "answer": "১৪৪",
        "explanation": " ১০, ০০০ টাকার ৪০%=৪, ০০০ টাকা । আবার, ১০, ০০০ টাকার ৩৬%=৩৬০০ টাকা । এবং (১০, ০০-৩৬০০) টাকার ৪%= ২৫৬ টাকা । অতএব, কমতির পার্থক্য =৪০০০-(৩৬০০+২৫৬) = ১৪৪ টাকা",
        "options": [
            "\nকমতির পার্থক্য কত টাকা?”",
            "শূন্য",
            "১৪৪",
            "২৫৬"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "” y = ৩x +২, y =-৩x +২ এবং y =-২ দ্বারা গঠিত জ্যামিতিক চিত্রটি কী?”",
        "answer": "একটি সমদ্বিবাহু ত্রিভুজ",
        "explanation": " যে ত্রিভুজের দুইটি বাহু পরস্পর সমান তাকে সমদ্বিবাহু ত্রিভুজ বলে। এখানে, Y = ৩x+২………….(১) Y = -৩x+২………….(২) ও Y = – ২…………..(৩) \\ এখানে, ১ ও ২ নং সমীকরণের ঢাল যথাক্রমে ৩ ও -৩ যাদের পরম মান সমান। সুতরাং এই রেখা দুইটি সমান। কিন্তু ৩ নং রেখাটি ১ ও ২ হতে ভিন্ন। অতএব জ্যামিতিক চিত্রটি একটি সমদ্বিবাহু ত্রিভুজ।",
        "options": [
            "একটি সমবাহু ত্রিভুজ",
            "একটি সমদ্বিবাহু ত্রিভুজ",
            "একটি বিষমবাহু ত্রিভুজ",
            "একটি সমকোণী ত্রিভুজ"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "৩২ এর ২ ভিত্তিক লগারিদম কত?",
        "answer": "৫",
        "explanation": " ২৫ =২*২*২*২*২=৩২",
        "options": [
            "৩",
            "৪",
            "৫",
            "৬"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“একটি গােল মুদ্রা টেবিলে রাখা হল। এই মুদ্রার চারপাশে একই মুদ্রা কতটি রাখা যেতে পারে",
        "answer": "৬",
        "explanation": "। কেন্দ্রে 60° কোণ উৎপন্ন করে ১ টি চারপাশের মুদ্রা । তাহলে, কেন্দ্র 360° কোণ উৎপন্ন করে = (36060) টি মুদ্রা = 6 টি মুদ্রা",
        "options": [
            "\nযেন তারা মাঝের মুদ্রাটিকে এবং তাদের দু’পাশে রাখা দুটি মুদ্রাকে স্পর্শ করে?”",
            "৪",
            "৬",
            "৮"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "",
        "answer": "১৫",
        "explanation": "“",
        "options": [
            "[",
            "২",
            "−",
            "৩"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“বালক ও বালিকায় একটি দলে নিম্নরূপ খেলা হচ্ছে। প্রথম বালক ৫ জন বালিকার সঙ্গে খেলছে,",
        "answer": "b = g – 4",
        "explanation": "অতএব মোট বালিকার সংখ্যা g হলে, g = b+4 বা b = g-4”",
        "options": [
            "\nদ্বিতীয় বালক ৬ জন বালিকার সঙ্গে খেলছে; এভাবে শেষ বালক সবকটি বালিকার সঙ্গে খেলছে। যদি b বালকের সংখ্যা এবং g বালিকার সংখ্যা প্রকাশ করে তবে b এর মান কত?”",
            "b = g",
            "b = g/5",
            "b = g – 4"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“একটি সমবাহু ষড়ভুজের অভ্যন্তরে অঙ্কিত বৃহত্তম বৃত্তের আয়তন ১০০ হলে ঐ ষড়ভুজের",
        "answer": "২০০√৩",
        "explanation": "[ a = 20√3 বসিয়ে ]”",
        "options": [
            "\nআয়তন কত?”",
            "২০০",
            "২০০√২",
            "২০০√৩"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“কোন পরীক্ষায় একজন ছাত্র n সংখ্যক প্রশ্নের ২০টি প্রশ্ন হতে ১৫টি প্রশ্নের শুদ্ধ উত্তর দেয়",
        "answer": "৫০টি",
        "explanation": "অতএব, n = ৫০”",
        "options": [
            "\nএবং বাকি প্রশ্নগুলাের এক তৃতীয়াংশের শুদ্ধ উত্তর দিতে পারে। এভাবে সে যদি ৫০% প্রশ্নের শুদ্ধ উত্তর দিয়ে থাকে তবে ঐ পরীক্ষায় প্রশ্নের সংখ্যা কত ছিল?”",
            "২০টি",
            "৩০টি",
            "৪০টি"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“একটি লােক খাড়া উত্তর দিকে m মাইল দূরত্ব অতিক্রম করে প্রতি মাইল ২ মিনিটে এবং খাড়া",
        "answer": "৪৮",
        "explanation": "গড় করে পাইঃ {(১২০+৩০)÷২} = ৭৫”",
        "options": [
            "\nদক্ষিণ দিকে পূর্বস্থানে ফিরে আসে প্রতি মিনিটে ২ মাইল হিসেবে। লােকটির গড় গতিবেগ ঘণ্টায় কত মাইল?”",
            "৪৫",
            "৪৮",
            "৭৫"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একজন সাধারণ মানুষের দেহে মােট কত টুকরা হাড় থাকে?",
        "answer": "২০৬",
        "explanation": " একজন সাধারণ মানুষের দেহে মােট ২০৬ টুকরা হাড় থাকে",
        "options": [
            "২০৬",
            "৩০৬",
            "৪০৬",
            "৫০৬"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“কোন মৌলিক অধাতু সাধারণ তাপমাত্রায় তরল থাকে?”",
        "answer": "ব্রোমিন",
        "explanation": " ব্রোমিন মৌলিক অধাতুটি সাধারণ তাপমাত্রায় তরল থাকে",
        "options": [
            "ব্রোমিন",
            "পারদ",
            "আয়ােডিন",
            "জেনন"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি চৌম্বক পদার্থ?",
        "answer": "কোবাল্ট",
        "explanation": " কোবাল্ট একটি চৌম্বক পদার্থ",
        "options": [
            "পারদ",
            "বিসমাথ",
            "এন্টিমনি",
            "কোবাল্ট"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "উচ্চ পর্বতের চূড়ায় উঠলে নাক দিয়ে রক্তপাতের সম্ভাবনা থাকে কারণ উচ্চ চূড়ায়",
        "answer": "বায়ুর চাপ কম",
        "explanation": " উচ্চ পর্বতের চূড়ায় উঠলে নাক দিয়ে রক্তপাতের সম্ভাবনা থাকে কারণ উচ্চ চূড়ায় বায়ুর চাপ কম",
        "options": [
            "অক্সিজেন কম",
            "ঠাণ্ডা বেশি",
            "বায়ুর চাপ বেশি",
            "বায়ুর চাপ কম"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“কোন স্থানে মাধ্যাকর্ষণজনিত ত্বরণ ৯ গুণ বাড়লে সেখানে একটি সরল দোলকের দোলনকাল কতগুণ বাড়বে বা কমবে?”",
        "answer": "৩ গুণ কমবে",
        "explanation": " কোন স্থানে মাধ্যাকর্ষণজনিত ত্বরণ ৯ গুণ বাড়লে সেখানে একটি সরল দোলকের দোলনকাল ৩ গুণ কমবে",
        "options": [
            "৯ গুণ বাড়বে",
            "৯ গুণ কমবে",
            "৩ গুণ বাড়বে",
            "৩ গুণ কমবে"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সিনেমাস্কোপ প্রজেক্টরে কোন ধরনের লেন্স ব্যবহৃত হয়?",
        "answer": "অবতল",
        "explanation": " সিনেমাস্কোপ প্রজেক্টরে অবতল ধরনের লেন্স ব্যবহৃত হয়",
        "options": [
            "উত্তল",
            "অবতল",
            "জুম",
            "সিলিনড্রিক্যাল"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন মাধ্যমে শব্দের গতি সবচেয়ে বেশি?",
        "answer": "লােহা",
        "explanation": " লােহার মাধ্যমে শব্দের গতি সবচেয়ে বেশি",
        "options": [
            "শূন্যতায়",
            "লােহা",
            "পানির",
            "বাতাসে"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মঙ্গলগ্রহে প্রেরিত নভােযান কোনটি?",
        "answer": "ভাইকিং",
        "explanation": " মঙ্গলগ্রহে প্রেরিত নভােযান হলো ভাইকিং",
        "options": [
            "সয়ুজ",
            "এপােলাে",
            "ভয়েজার",
            "ভাইকিং"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পারমাণবিক বােমার আবিষ্কারক কে?",
        "answer": "ওপেনহেমার",
        "explanation": " পারমাণবিক বােমার আবিষ্কারক হলো ওপেনহেমার",
        "options": [
            "আইনস্টাইন",
            "ওপেনহেমার",
            "অটোহ্যান",
            "রােজেনবার্গ"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“সমটান সম্পন্ন একটি টানা তারের দৈর্ঘ্য দ্বিগুণ করলে কম্পাংকের কতটা পরিবর্তন ঘটবে?”",
        "answer": "অর্ধেক হবে",
        "explanation": " সমটান সম্পন্ন একটি টানা তারের দৈর্ঘ্য দ্বিগুণ করলে কম্পাংক অর্ধেক হবে",
        "options": [
            "অর্ধেক হবে",
            "দ্বিগুণ হবে",
            "তিন গুণ হবে",
            "চার গুণ হবে"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "প্রাচীন পুণ্ড্রবর্ধন নগর কোন স্থানে অবস্থিত?",
        "answer": "মহাস্থানগড়",
        "explanation": " “মহাস্থানগড় বাংলাদেশের একটি অন্যতম প্রাচীন পুরাকীর্তি। পূর্বে এর নাম ছিল পুণ্ড্রবর্ধন বা পুণ্ড্রনগর। এক সময় মহাস্থানগড় বাংলার রাজধানী ছিল। এখানে মৌর্য, গুপ্ত, পাল, সেন সাম্রাজ্যের প্রচুর নিদর্শন পাওয়া গিয়েছে। এর অবস্থান বগুড়া জেলার শিবগঞ্জ উপজেলায়। বগুড়া শহর থেকে প্রায় ১০ কি.মি উত্তরে মহাস্থান গড় অবস্থিত।”",
        "options": [
            "ময়নামতি",
            "বিক্রমপুর",
            "মহাস্থানগড়",
            "পাহাড়পুর"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১৯৫২ সালের ২১ ফেব্রুয়ারি তারিখে তঙ্কালীন পাকিস্তানের প্রধানমন্ত্রী কে ছিলেন?",
        "answer": "খাজা নাজিমুদ্দীন",
        "explanation": "১৯৫১ সালে প্রধানমন্ত্রী লিয়াকত আলি খানের মৃত্যুর পর তিনি পাকিস্তানের দ্বিতীয় প্রধানমন্ত্রী হন। তিনি রক্ষণশীল গড়নের ছিলেন এবং তাকে অজনপ্রিয় বিবেচনা করা হয়।”",
        "options": [
            "নুরুল আমীন",
            "লিয়াকত আলী খান",
            "মােহাম্মদ আলী",
            "খাজা নাজিমুদ্দীন"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“পূর্ববঙ্গ জমিদারি দখল ও প্রজাস্বত্ব আইন কবে প্রণীত হয়?”",
        "answer": "১৯৫০ সালে",
        "explanation": "১৯৪৮ ইং সনের ৩১ মার্চ পাকিস্তান সৃষ্টির প্রথম দিকে এই বিলটির খসড়া হয়েছিল যা ১৯৫১ ইং সনের ১৬ মে পাস হয়েছিল। এটি আইন সভায় পাস হওয়ার আগে বাংলায় ভূমি রাজস্ব আইনসমূহে ১৭৯৩ইং সনের স্থায়ী বন্দোবস্ত বিধিমালা ও ১৮৮৫ সনের বঙ্গীয় প্রজাস্বত্ত্ব বিধিমালা প্রযোজ্য ছিল।”",
        "options": [
            "১৯৫০ সালে",
            "১৯৪৮ সালে",
            "১৯৪৭ সালে",
            "১৯৫৪ সালে"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "প্রাচীন গৌড় নগরীর অংশবিশেষ বাংলাদেশের কোন জেলায় অবস্থিত?",
        "answer": "চাপাইনবাবগঞ্জ",
        "explanation": "শহরটির অবস্থান ছিল গঙ্গানদীর পূর্ব পাড়ে, রাজমহল থেকে ৪০ কি.মি ভাটিতে এবং মালদার ১২ কিমি দক্ষিণে। তবে গঙ্গানদীর বর্তমান প্রবাহ গৌড়ের ধ্বংসাবশেষ থেকে অনেক দূরে।”",
        "options": [
            "কুষ্টিয়া",
            "বগুড়া",
            "কুমিল্লা",
            "চাপাইনবাবগঞ্জ"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "” আওয়ামী লীগের ছয়-দফা কোন সালে পেশ করা হয়েছিল?”",
        "answer": "১৯৬৬ সালে",
        "explanation": " ১৯৬৬ সালের ৫ ফেব্রুয়ারি পাকিস্তানের লাহোর সম্মেলন এ শেখ মুজিবুর রহমান ৬ দফা দাবি পেশ করেন।",
        "options": [
            "১৯৬৫ সালে",
            "১৯৬৬ সালে",
            "১৯৬৭ সালে",
            "১৯৬৮ সালে"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "রাজশাহী বিশ্ববিদ্যালয় স্থাপিত হয় কোন সালে?",
        "answer": "১৯৫৩ সালে",
        "explanation": "রাজশাহী বিশ্ববিদ্যালয়ের বর্তমান শিক্ষার্থীর সংখ্যা প্রায় ৩৬ হাজারা প্রাচ্যের ক্যামব্রিজ খ্যাত এই বিশ্ববিদ্যালয়টি রাজশাহী বিশ্ববিদ্যালয় রেলওয়ে স্টেশন ও ঢাকা রাজশাহী মহাসড়কের পাশে রাজশাহী শহর থেকে ৫ কিলোমিটার দূরে অবস্থিত।”",
        "options": [
            "১৯৫২ সালে",
            "১৯৫৩ সালে",
            "১৯৫৪ সালে",
            "১৯৫৫ সালে"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“আমার ভাইয়ের রক্তে রাঙানাে একুশে ফেব্রুয়ারি গানটির সুরকার কে? “",
        "answer": "আলতাফ মাহমুদ",
        "explanation": " আমার ভাইয়ের রক্তে রাঙানো একুশে ফেব্রুয়ারি আমি কি ভুলিতে পারি।” এ গানের গীতিকার আব্দুল গাফফার চৌধুরী। ২ ‘আমার ভাইয়ের রক্তে রাঙানো একুশে ফেব্রুয়ারি আমি কি ভুলিতে পারি।” এ গানের ১ম সুরকার আব্দুল লতিফ। ৩ আমার ভাইয়ের রক্তে রাঙানো একুশে ফেব্রুয়ারি আমি কি ভুলিতে পারি।” গানটির বর্তমান আলতাফ মাহমুদ।.",
        "options": [
            "আবদুল লতিফ",
            "আবদুল আহাদ",
            "আলতাফ মাহমুদ",
            "মাহমুদুন্নবী"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "” জাতীয় স্মৃতিসৌধের স্থপতি কে?”",
        "answer": "মাইনুল হােসেন",
        "explanation": " “জাতীয় স্মৃতিসৌধের স্থপতি সৈয়দ মাইনুল হোসেন। ৭টি মিনারসহ এ স্তম্ভটির উচ্চতা ১৫০ ফুট। বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমান এর ভিত্তিপ্রস্তর স্থাপন করেন এবং ১৯৮২ সালের ১৬ ডিসেম্বর তত্কালীন রাষ্ট্রপতি লে. জে. হোসাইন মুহাম্মদ এরশাদ এর উদ্বোধন করেন।”",
        "options": [
            "হামিদুর রহমান",
            "তানভির কবির",
            "মাইনুল হােসেন",
            "মাযহারুল ইসলাম"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বীরশ্রেষ্ঠ পদকপ্রাপ্তদের সংখ্যা কত?",
        "answer": "সাত",
        "explanation": "গুরুত্বের ক্রমানুসারে বীরত্বের জন্য প্রদত্ত বাংলাদেশের অন্যান্য সামরিক পদক হল বীর উত্তম, বীর বিক্রম ও বীর প্রতীক। ১৯৭১ সালে মুক্তিযুদ্ধের পরই এই পদকগুলো দেয়া হয়।”",
        "options": [
            "সাত",
            "আট",
            "ছয়",
            "পাঁচ"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“বীরশ্রেষ্ঠ হামিদুর রহমানের পদবি কী ছিল?”",
        "answer": "সিপাহী",
        "explanation": " বীরশ্রেষ্ঠ হামিদুর রহমান ২ ফেব্রুয়ারি ১৯৫৩ সালে ঝিনাইদহের মহেশপুরে জন্মগ্রহণ করেন। তিনি সেনাবাহিনীতে সিপাহি পদে কর্মরত ছিলেন। তিনি ১৯৭১ সালের ২৮ অক্টোবর মৌলভীবাজারের কমলগঞ্জের মাধবপুরে শহিদ হন। বীরশ্রেষ্ঠ হামিদুর রহমানকে প্রথমে ভারতের ত্রিপুরার আমবাসায় সমাহিত করা হয়। পরবর্তীতে তার দেহাবশেষ নিয়ে এসে ঢাকায় মিরপুর শহিদ বুদ্ধিজীবী কবরস্থানে সমাহিত করা হয়।",
        "options": [
            "সিপাহী",
            "ল্যান্স নায়েক",
            "লেফটেন্যান্ট",
            "ক্যাপ্টেন"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "শহীদ বুদ্ধিজীবী দিবস কবে পালন করা হয়?",
        "answer": "১৪ই ডিসেম্বর",
        "explanation": " প্রতিবছর বাংলাদেশে ১৪ ডিসেম্বর দিনটিকে শহীদ বুদ্ধিজীবী দিবস হিসেবে পালন করা হয়। ১২ ডিসেম্বর ডিজিটাল বাংলাদেশ দিবস হিসেবে পালিত হয়।",
        "options": [
            "১৪ই ডিসেম্বর",
            "১২ই ডিসেম্বর",
            "১৩ই ডিসেম্বর",
            "১৫ই ডিসেম্বর"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের পঞ্চম জাতীয় সংসদ নির্বাচন ১৯৯১ সালের কত তারিখে অনুষ্ঠিত হয়?",
        "answer": "২৭শে ফেব্রুয়ারি",
        "explanation": "জাতীয় সংসদ নির্বাচনে ৩০০টি আসনের বিপরীতে ৪২৪জন সতন্ত্র প্রার্থীসহ ৭৫টি দল থেকে মোট ২৭৮৭ জন প্রার্থী নির্বাচনে অংশ নেয়। নির্বাচনে খালেদা জিয়া নেতৃত্বাধীন বিএনপি জয় লাভ করে। তারা ৩০০টি আসনের মধ্যে ১৪০টি আসন লাভ করে। মোট ভোট গৃহীত হয়েছিল ৫৫.৪%।”",
        "options": [
            "১৬ই ফেব্রুয়ারি",
            "২৭শে ফেব্রুয়ারি",
            "২রা মার্চ",
            "৪ঠা মার্চ"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ব্ৰহ্মপুত্র নদ হিমালয়ের কোন শৃঙ্গ থেকে উৎপন্ন হয়েছে?",
        "answer": "কৈলাশ",
        "explanation": " ব্রহ্মপুত্র নদের উৎপত্তি হয়েছে চীনের তিব্বতে অবস্থিত হিমালয় পর্বতমালার কৈলাশ শৃঙ্গের মানস সরোবর থেকে। ব্রহ্মপুত্র চীন, ভারত ও বাংলাদেশের উপর দিয়ে প্রবাহিত হয়েছে।",
        "options": [
            "বরাইল",
            "কৈলাশ",
            "কাঞ্চনজঙ্",
            "কোনটি নয়"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে উঁচু পাহাড়ের চূড়ার নাম কী?",
        "answer": "কিওক্রাডং",
        "explanation": "গারো পাহাড়েই মেঘালয় রাজ্যের রাজধানী শিলং অবস্থিত। তবে গারো পাহাড়ের প্রধান শহর তুরা। এই শহরটি পাহাড়ের পশ্চিম প্রান্তে অবস্থিত।”",
        "options": [
            "লুসাই",
            "গারাে",
            "কিওক্রাডং",
            "জয়ন্তিয়া"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাকল্যান্ড বাঁধ কোন নদীর তীরে অবস্থিত?",
        "answer": "বুড়িগঙ্গায়",
        "explanation": "শাহজাদা আজিমুশশান বুড়িগঙ্গার তীরে লালবাগ কেল্লা হতে ৪০০ গজ দূরে পোশত নামক স্থানে নিজের জন্য একটি প্রাসাদ গড়েছিলেন। সেই প্রাসাদ। আজকের দিনে নদীগর্ভে বিলীন হয়ে গেলেও, এর সীমানা প্রতিরক্ষা বাঁধ বহুদিন পর্যন্ত দৃশ্যমান ছিল। বাঁধটি সোজা ডানদিকে অগ্রসর হয়ে বাবুবাজার খালে গিয়ে শেষ হয়েছে। নদীতে নৌকা নিয়ে যাবার সময় এটা পরিষ্কার দেখা যায়। রেনেলের মতে, ১৭৬৫ সালে বাঁধটি উত্তর-পূর্ব থেকে দক্ষিণ-পশ্চিমের দিকে চার মাইল সম্প্রসারিত হয়। যদিও মুঘল আমলেই বুড়িগঙ্গার তীরে বাঁধ নির্মিত ছিল, বাকল্যাণ্ডই প্রথম ব্যক্তি যিনি বাঁধের উপরে ধাতব রাস্তা নির্মান করেন।”",
        "options": [
            "শীতলক্ষ্যা",
            "বুড়িগঙ্গায়",
            "মেঘনা",
            "তুরাগপাই"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“বাংলাদেশে চিকিৎসক (ডিগ্রীপ্রাপ্ত) প্রতি জনসংখ্যা কত?”",
        "answer": "প্রায় ১৭২৪",
        "explanation": "প্রায় ৮২১২",
        "options": [
            "প্রায় ১৭২৪",
            "প্রায় ৪৫৭২",
            "প্রায় ৯৭৯১",
            "প্রায় ৮২১২"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "চলনবিল কোথায় অবস্থিত?",
        "answer": "পাবনা ও নাটোর জেলায়",
        "explanation": " চলন বিল বাংলাদেশের উত্তরাঞ্চলের একটি বৃহৎ বিল। এটি নাটোর, সিরাজগঞ্জ, এবং পাবনা জেলা জুড়ে বিস্তৃত। সাতচল্লিশটি নদী ও অন্যান্য জলপথ চলনবিলের মধ্যে দিয়ে প্রবাহিত হয়।",
        "options": [
            "রাজশাহী জেলায়।",
            "রাজশাহী ও নওগাঁ জেলায়",
            "পাবনা ও নাটোর জেলায়",
            "নাটোর ও নওগাঁ জেলায়"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ফারাক্কা বাঁধ বাংলাদেশের সীমান্ত থেকে কত দূরে অবস্থিত?",
        "answer": "১৬.৫ কিলােমিটার",
        "explanation": "১৯৬১ সালে এই বাঁধ নির্মাণের কাজ শুরু হয়। শেষ হয় ১৯৭৫ সালে। সেই বছর ২১ এপ্রিল থেকে বাঁধ চালু হয়। ফারাক্কা বাঁধ ২, ২৪০ মিটার (৭, ৩৫০ ফু) লম্বা যেটা প্রায় এক বিলিয়ন ডলার ব্যয়ে সোভিয়েত রাশিয়ার সহায়তায় বানানো হয়েছিল। বাঁধ থেকে ভাগীরথী হুগলি নদী পর্যন্ত ফিডার খালটির দৈর্ঘ্য ২৫ মাইল (৪০ কিমি)।”",
        "options": [
            "২৪.৭ কিলােমিটার",
            "২১.০ কিলােমিটার",
            "১৯.৩ কিলােমিটার",
            "১৬.৫ কিলােমিটার"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "দগ্রাম ছিটমহল কোন জেলায় অবস্থিত?",
        "answer": "লালমনিরহাট",
        "explanation": "এ ছিটমহলের সাথে তৎকালীন পাকিস্তানের মূল-ভূখন্ডের যোগাযোগের জন্য একটি প্যাসেজ ডোর’ এর ব্যবস্থা হয়েছিল, যা বর্তমানে “”তিন বিঘা করিডোর নামে পরিচিত।”",
        "options": [
            "কুড়িগ্রাম",
            "নীলফামারী",
            "ঠাকুরগাঁ",
            "লালমনিরহাট"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সুন্দরবনের আয়তন প্রায় কত বর্গ কিলােমিটার?",
        "answer": "১০০০০",
        "explanation": " পশ্চিমবঙ্গ ও বাংলাদেশের এলাকা মিলেয়ে এর আয়তন ১০ হাজার বর্গ কিলোমিটার। তবে বাংলাদেশ অংশের আয়তন ৬০১৭ বর্গ কিলোমিটার (তথ্য বন অধিদপ্তর).",
        "options": [
            "৩৮০০",
            "৪১০০",
            "৫৫৭৫",
            "১০০০০"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“১৯৯১ সালের Business International-এর সমীক্ষায় জীবনযাত্রার ব্যয়ভার (living cost) সবচেয়ে বেশি “",
        "answer": "টোকিওতে",
        "explanation": " ২০১৮ সালের Business Internatioal -এর সমীক্ষায় জীবনযাত্রার ব্যয়ভার (Living Cost) সবচেয়ে বেশী হংকং। ২০১৭ সালে ২ নং ছিল।",
        "options": [
            "টোকিওতে",
            "নিউইয়র্কে",
            "তেহরানে",
            "আবিদজানে"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“উৎপাদিত পণ্য বিক্রয় হিসাব অনুসারে ১৯৯৩ সালে সর্ববৃহৎ বিক্রেতা–“",
        "answer": "আইবিএম",
        "explanation": "ইক্সন",
        "options": [
            "আইবিএম",
            "জেনারেল মটরস",
            "রয়াল ডাচ/শেল",
            "ইক্সন"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "” আঞ্চলিক ভিত্তিতে জীবন প্রত্যাশা (Life expectancy) সবচেয়ে বেশি–“",
        "answer": "অস্ট্রেলিয়া ও নিউজিল্যান্ডে",
        "explanation": " “note জাতিসংঘ উন্নয়ন কর্মসূচি (UNDP) প্রকাশিত মানব উন্নয়ন রিপোর্ট ২০১৫ অনুসারে গড় আয়ুতে শীর্ষ দেশ জাপান (৮৩৫) বছর।”",
        "options": [
            "ইউরােপে",
            "উত্তর আমেরিকায়",
            "অস্ট্রেলিয়া ও নিউজিল্যান্ডে",
            "মধ্য এশিয়ায়"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১৯৮৮ সালের সমীক্ষায় জনপ্রতি বিদ্যুৎ খরচ সবচেয়ে বেশি কোন দেশে?",
        "answer": "পাকিস্তানে",
        "explanation": " বর্তমানে (২০১৯) জনপ্রতি বিদ্যুৎ খরচ সবচেয়ে বেশী – আইসল্যান্ড(জন প্রতি ৩১, ১৪৭ ৩৫ কিলোওয়াট ঘণ্টা)",
        "options": [
            "ভারতে",
            "পাকিস্তানে",
            "শ্রীলঙ্কায়",
            "বাংলাদেশে"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "” ১৯৯০ সালের সমীক্ষায় এশিয়ার কোন দেশ থেকে আগত যুক্তরাষ্ট্রে বসবাসকারীদের সংখ্যা সবচেয়ে বেশি?”",
        "answer": "ভারত",
        "explanation": " ১৯৯০ সালের সমীক্ষায় এশিয়ার ভারত থেকে আগত যুক্তরাষ্ট্রে বসবাসকারীদের সংখ্যা সবচেয়ে বেশি",
        "options": [
            "ফিলিপাইন",
            "জাপান",
            "চীন",
            "ভারত"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“১৯৮৯ সালের সমীক্ষা অনুসারে সবচেয়ে বেশি চাল রপ্তানিকারক কোন দেশ? “",
        "answer": "থাইল্যান্ড",
        "explanation": " “১৯৮৯ সালের সমীক্ষা অনুসারে সবচেয়ে বেশি চাল রপ্তানিকারক দেশ থাইল্যান্ড “",
        "options": [
            "চীন",
            "যুক্তরাষ্ট্র",
            "পাকিস্তান",
            "থাইল্যান্ড"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "” এশিয়া ওয়াচ কর্তৃক সম্প্রতি উদঘাটিত কোন অপরাধের জন্য চীনের বিরুদ্ধে যুক্তরাষ্ট্র Special 301 প্রয়ােগ করার বিবেচনা করে? “",
        "answer": "জুন ১৯৮৯- তিয়াআনমেন স্কয়ারে সংঘটিত ট্রাজেটি",
        "explanation": "অপরাধের জন্য চীনের বিরুদ্ধে যুক্তরাষ্ট্র Special 301 প্রয়ােগ করার বিবেচনা করে”",
        "options": [
            "জুন ১৯৮৯- তিয়াআনমেন স্কয়ারে সংঘটিত ট্রাজেটি",
            "জেলখানার কয়েদিদের শ্রমে উৎপাদিত দ্রব্য রপ্তানি",
            "পাকিস্তানের কাছে মিসাইল বিক্রি",
            "আলজেরিয়ার কাছে পারমাণবিক যুদ্ধাস্ত্রের তথ্য বিক্রি"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“এশিয়ার অর্থনৈতিক উন্নয়নের লক্ষ্যে নতুন জোটগুলাের মধ্যে কোনটিকে ইস্ক্যাপ (ESCAP) সবচেয়ে বেশি উপযােগী বিবেচনা করে?”",
        "answer": "APEC",
        "explanation": "কে ইস্ক্যাপ (ESCAP) সবচেয়ে বেশি উপযােগী বিবেচনা করে”",
        "options": [
            "APEC",
            "OREC",
            "EABG",
            "BCO"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জেনারেল এগ্রিমেন্ট অন ট্যারিফ এন্ড ট্রেড (GATT) একমাত্র বহুমুখী সহায়ক সংস্থা হিসেবে বর্তমানে বিশ্ব বাণিজ্যের কত অংশের সমন্বয় সাধন করে থাকে?",
        "answer": "প্রায় ৮০ শতাংশ",
        "explanation": " GATT ১ জানুয়ারি ১৯৪৮ সালে প্রতিষ্ঠিত হয়। ১ জানুয়ারি ১৯৯৫ এটি WTO-এ রুপান্তরিত হয়। বর্তমানে এটি বিশ্ববাণিজ্যের ৯০ শতাংশের বেশি অংশের সমন্বয় সাধন করে।",
        "options": [
            "প্রায় ৭৫ শতাংশ",
            "প্রায় ৮০ শতাংশ",
            "প্রায় ৮৫ শতাংশ",
            "প্রায় ৯০ শতাংশ"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "” মায়ানমারে ১৯৯০ সালের মে মাসে অনুষ্ঠিত সাধারণ নির্বাচনে বিপুলভাবে বিজয়ী হয়েও কোন , পার্টি সামরিক জান্তার কাছ থেকে ক্ষমতা লাভ করতে পারেনি?”",
        "answer": "এনএলডি",
        "explanation": "অস্ট্রিয়ার সবথেকে বড় শহর।”",
        "options": [
            "এনডিওএল",
            "এলএনডি",
            "এনএলডি",
            "বিএসপিপি"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১৯৯০ সালের কোন তারিখে পূর্ব ও পশ্চিম জার্মানি পুনরায় একটি রাষ্ট্র গঠন করেছে?",
        "answer": "৩ অক্টোবর (মাঝ রাতে)",
        "explanation": " ১৯৯০ সালের ৩ অক্টোবর (মাঝ রাতে) পূর্ব ও পশ্চিম জার্মানি পুনরায় একটি রাষ্ট্র গঠন করেছে",
        "options": [
            "২ অক্টোবর (সকালে)",
            "২ অক্টোবর (মাঝ রাতে)",
            "১ অক্টোবর (দুপুরে)",
            "৩ অক্টোবর (মাঝ রাতে)"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“ইউনিডাে (UNIDO) এর প্রধান কার্যালয় কোথায় অবস্থিত? “",
        "answer": "ভিয়েনা",
        "explanation": " ইউনিডাে’ (UNIDO) এর প্রধান কার্যালয় ভিয়েনা",
        "options": [
            "টোকিওতে",
            "প্যারিস",
            "নিউইয়র্ক",
            "ভিয়েনা"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "” “”International Institute on Aging”” কোথায় প্রতিষ্ঠিত হয়েছে?”",
        "answer": "ভ্যালেটা",
        "explanation": " ভ্যালেটায় “International Institute on Aging” প্রতিষ্ঠিত হয়েছে",
        "options": [
            "জেনেভা",
            "রােম",
            "প্যারিস",
            "ভ্যালেটা"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“কখন থেকে এশীয় উন্নয়ন ব্যাংকের লেনদেন শুরু হয়? “",
        "answer": "১৯৬৬ সাল থেকে",
        "explanation": "প্রকৃতি ও প্রাকৃতিক সম্পদ সংরক্ষণ সংস্থা ১৯৪৮ সালে প্রতিষ্ঠিত হয়। সদরদপ্তর সুইজারল্যান্ডের প্লাডে অবস্থিত। আশসীবাদ বর্তমানে তুর্কমেনিস্তানের রাজধানী।”",
        "options": [
            "১৯৬৬ সাল থেকে",
            "১৯৬৭ সাল থেকে",
            "১৯৬৮ সাল থেকে",
            "১৯৮৯ সাল থেকে"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“পিএলও এর ন্যাশনাল কাউন্সিল কর্তৃক আন্তর্জাতিক শান্তি সম্মেলন অনুষ্ঠানের প্রস্তাব সম্পর্কে ১৯৮৮ সালে জাতিসংঘ কোথায় রেজুলেশন গ্রহণ করে? “",
        "answer": "নিউইয়র্ক",
        "explanation": " পিএলও এর ন্যাশনাল কাউন্সিল কর্তৃক আন্তর্জাতিক শান্তি সম্মেলন অনুষ্ঠানের প্রস্তাব সম্পর্কে ১৯৮৮ সালে জাতিসংঘ নিউইয়র্ক এ রেজুলেশন গ্রহণ করে",
        "options": [
            "নিউইয়র্ক",
            "প্যারিস",
            "জেনেভা",
            "ভিয়েনা"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন দেশ প্রথম ওপেক (OPEC) সংঘ প্রতিষ্ঠার উদ্যোগ গ্রহণ করেছিল?",
        "answer": "ভেনিজুয়েলা",
        "explanation": " প্রথম ওপেক (OPEC) সংঘ প্রতিষ্ঠার উদ্যোগ গ্রহণ করেছিল ভেনিজুয়েলা",
        "options": [
            "কুয়েত",
            "নাইজেরিয়া",
            "সৌদি আরব",
            "ভেনিজুয়েলা"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "প্রকৃতি ও প্রাকৃতিক সম্পদ সংরক্ষণ সংস্থার প্রথম অধিবেশন কোথায় অনুষ্ঠিত হয়?",
        "answer": "রাশিয়ার আশখাবাদে",
        "explanation": " প্রকৃতি ও প্রাকৃতিক সম্পদ সংরক্ষণ সংস্থার প্রথম অধিবেশন অনুষ্ঠিত হয় রাশিয়ার আশখাবাদে",
        "options": [
            "জাপানের নাগাসাকিতে",
            "অস্ট্রেলিয়ার ক্যানবেরায়",
            "রাশিয়ার আশখাবাদে",
            "কানাডার ভেঙ্কুবারে"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জাতিসংঘের কারিগরি সহায়তা কার্যক্রমসংশ্লিষ্ট বিভিন্ন তহবিল ও সংস্থার মধ্যে সমন্বয়ের দায়িত্ব পালনকারী বিভাগের নাম কী?",
        "answer": "UNDP",
        "explanation": " “UNDP- United Nations development programme ১৯৬৫ সালে প্রতিষ্ঠিত উন্নয়নশীল দেশের প্রাকৃতিক মানবসম্পদের উন্নয়নের মাধ্যমে অর্থনৈতিক অগ্রগতি অর্জনে সাহায্যকারী সংস্থা।”",
        "options": [
            "UNDP",
            "DTCD",
            "UNEPA",
            "UNFP"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "” ১৯৯১ সালের উইম্বলডন টেনিস প্রতিযােগিতায় কে শিরােপা লাভ করেন? “",
        "answer": "মাইকেল স্টিচ",
        "explanation": " ১৯৯১ সালের উইম্বলডন টেনিস প্রতিযােগিতায় শিরােপা লাভ করেন মাইকেল স্টিচ",
        "options": [
            "মাইকেল চ্যাং",
            "জিন ফিলিপস",
            "মাইকেল স্টিচ",
            "পিট সাস"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "“কোন দেশটি আসিয়ান (ASEAN) জোটভুক্ত নয়?”",
        "answer": "দক্ষিণ কোরিয়া",
        "explanation": " দক্ষিণ কোরিয়া আসিয়ান (ASEAN) জোটভুক্ত নয়",
        "options": [
            "সিঙ্গাপুর",
            "মালয়েশিয়া",
            "থাইল্যান্ড",
            "দক্ষিণ কোরিয়া"
        ],
        "aditional_info": "13th_BCS_Preli_Question_Bank"
    }
]
